
\chapter{Estudio del estado del arte}

\setlength{\parindent}{5ex}En este capitulo se va a realizar un estudio del estado del arte de porqué se han elegido las tecnologías que se van a utilizar en el proyecto así como mostrar algunas de las opciones adicionales que se podrían haber implementado. 

\section{¿Por qué Arduino?}

Arduino es una plataforma Hardware \textit{Open Source}, lo que implica que todo el sistema está disponible a los usuarios y esto ayudará al proceso de montaje, ya que una gran parte de desarrolladores (la comunidad de Arduino) trabajan de manera desinteresada en el desarrollo de nuevas librerías y aplicaciones para esta plataforma. 
\setlength{\parindent}{0ex}

Sin embargo Arduino dispone de numerosos modelos, por lo que se ha decidido analizar cual de los modelos que se dispone ofrece más garantías para realizar el proyecto. Lo más importante a tener en cuenta es el análisis de consumo de las microcontroladoras, conexiones disponibles y disponibilidad.

En primer lugar se ha realizado un estudio del consumo de las placas disponibles para poder realizar este proyecto: 

\begin{center}
	\begin{tabular}{c c c } 
		\hline
		\textbf{Board} & \textbf{Consumo(W/h)} & \textbf{Consumo(mA/h)} \\ [0.3ex] 
		\specialrule{.08em}{1em}{0em}
		Arduino UNO & 0.23 & 46  \\ 
		Arduino DUE & 0.375 & 75  \\
		Arduino MEGA & 0.465 & 93  \\
		Arduino Nano & 0.075 & 15  \\
		Raspberry Pi & 1.77 & 353  \\ [1ex] 
		\hline
	\end{tabular}
	\captionof{table}{Consumo de los diferentes dispositivos} \label{tab:table1} 
\end{center}

En este caso interesará el elegir el dispositivo que menor consumo tenga, pero también se ha tenido que mirar la funcionalidad que puede aportar cada controladora.
Por ejemplo la opción ideal sera una Arduino Nano cuyo consumo es muy reducido pero por su estructura es incompatible con la shield ethernet.

 Cabe destacar que la Raspberry Pi no es una microcontroladora, si no un SBC (\textit{single-board computer}), pero puede aportar una funcionalidad que podría mejorar las prestaciones de este proyecto, en términos de seguridad y comunicación, sin embargo después de las pruebas de consumo, comparando con el Arduino que más consumo energético tiene (Arduino MEGA) consume en mA un 379\% más, ya que necesita mantener un sistema operativo que aunque sigue siendo un consumo muy bajo para ser un ordenador, es muy elevado para lo que se pretende montar en este proyecto, así que se descartará la Raspberry Pi.

Otro punto a tener en cuenta son las capacidades de conexión que tienen las microcontroladoras, ya que para poder conectarlo todo se va a necesitar 3 entradas analógicas, una entrada digital, 2 entradas para el RX y TX del puerto serie para la comunicación con GPS y compatibilidad con la Shield ethernet de Arduino.

El Arduino UNO es una muy buena opción ya que tiene todo lo mencionado anteriormente y es de un consumo reducido aun así, la comunicación serie va por software, y para poder programarlo es necesario implementar una librería especial para poder crear un puerto serie virtual para comunicarse con el GPS, además habría que diseñar un circuito por los problemas en los voltajes de las lecturas digitales ya que algunos componentes devuelven 3.3V y Arduino los detecta a 5V, que puede no dar problemas pero, podría dar lugar a valores anómalos en determinadas ocasiones.

El Arduino MEGA es la mejor opción a elegir, sin embargo ya que no se dispone de dicha controladora, se va a elegir el Arduino DUE que, además tiene un consumo más reducido.

Estas son las características del Arduino DUE:

\begin{itemize}
\item \textbf{Microcontrolador}: AT91SAM3X8E
\item \textbf{Velocidad de reloj:} 84 MHz
\item \underline{\textbf{Tensión de trabajo:} 3.3V}
\item \underline{\textbf{Pines de entradas digitales:} 54}
\item \underline{\textbf{Pines de entradas analógicas: }12}
\item \underline{\textbf{Memoria Flash:} 512 KB}
\end{itemize}

Se han subrayado los valores que son importantes a la hora de seleccionar una controladora, se ha decidido incluir la capacidad de la memoria flash ya que en el estudio del montaje en el Arduino UNO se han tenido problemas con la memoria del programa ya que esta quedaba casi completa utilizando la librerías que implementaban un puerto serie virtual en cualquier pin digital y la gestión del módulo GPS, imposibilitando la capacidad de poder implementar mejoras en la aplicación.

\section{Presupuesto}

En esta parte del proyecto se va a realizar un estudio de lo que puede llegar a costar la instalación y el mantenimiento de la aplicación, todo ello al precio actual del año 2016.

En primer lugar se expondrá el coste de cada nodo de la aplicación:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Arduino DUE:} 36\euro 
	\item \textbf{Shield de Ethernet:} 26\euro 
	\item \textbf{Neo6Mv2:} 13,50\euro 
	\item \textbf{Sensor de Gas MQ-7:} 8\euro 
	\item \textbf{Sensor de Temperatura y Humedad DHT11:} 3\euro 
	\item \textbf{Sensor de Sonido:} 0,50\euro 
	\item \textbf{Sensor de Luz:} 1\euro 
\end{itemize}

Estos componentes dan un coste de \textbf{88 \euro} por nodo de sensores aproximadamente.

Se podrían utilizar materiales más baratos con el fin de reducir los costes, pero no seria aconsejable ya que, el sistema debe estar activo el mayor tiempo posible y los componentes de coste bajo tienden a fallar con frecuencia. También se pueden modificar los elementos del mismo, nombrados en la parte donde se realiza el estudio del consumo de energía de cada controladora (\textbf{Tabla \ref{tab:table1}}) realizando las modificaciones que se crean necesarias para que este sistema pueda funcionar.

También se ha incluido el coste de lo que costaría añadir el servidor de la aplicación, en este caso se han añadido componentes genéricos:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Servidor:} 600\euro 
	\item \textbf{Router:} 30\euro 
	\item \textbf{Cableado:} 12\euro 
\end{itemize}

Todo esto da un coste de \textbf{642 \euro} por servidor aproximadamente, pero, como se ha explicado antes, todo esto se puede reducir con material ya disponible, ya que actualmente cualquier usuario puede disponer de un ordenador capaz de albergar el servidor de la aplicación.

Y por último el mantenimiento de lo que seria todo el montaje, ya es complicado hablar de un mantenimiento pues la aplicación aumentaría con cada nodo añadido, la ampliación del servidor en caso de haber demasiadas peticiones, el modo de alimentar los nodos que podría ser por microUSB, POE o baterías, diferentes Controladoras, todo esto daría un resultado muy variable, así que es muy complicado calcular cuanto costaría mantener la aplicación.

\section{Gestión del proyecto}

Por la necesidad de los cambios constantes en el código...

\subsection{\textit{Bitbucket y SourceTree}}

Para realizar este proyecto sus ficheros va a ser gestionados por una aplicación Web llamada \textit{Bitbucket}:

\textit{Bitbucket es un servicio de alojamiento basado en Web, para los proyectos que utilizan el sistema de control de revisiones Mercurial y \textit{Git}.} \cite{bitbucket}.
\textit{Git es un software de control de versiones diseñado, pensado para la eficiencia y la confiabilidad del mantenimiento de versiones de aplicaciones cuando éstas tienen un gran número de archivos de código fuente.}\cite{git}

En esta aplicación Web se almacenarán todos los cambios que se realicen en este proyecto ya que ofrece una gestión bastante sencilla de los proyectos y las versiones de cada una, además cuenta con una aplicación llamada \textit{sourceTree} que permite conectar con un usuario de \textit{Bitbucket} y permitirá realizar las subidas de ficheros desde el mismo sistema operativo sin tener que acceder desde el navegador y a parte, gestionar de una manera sencilla todas las versiones del proyecto.

Esta aplicación se puede descargar de la siguiente URL: \url{https://www.sourcetreeapp.com/}

En la \textbf{Figura \ref{fig:stree}} se puede observar cada uno de los cambios que se han aplicado para cada modificación del proyecto ya que, sin una gestión como la que ofrece \textit{Bitbucket} y \textit{SourceTree}, se subirían los ficheros manualmente a un servidor como Google Drive o Dropbox sin un control de versiones, y surgirían problemas si por algún motivo se quisiera volver a una versión anterior.

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\linewidth]{figuras/stree}
	\caption{Gestion de proyectos con \textit{SourceTree}}
	\label{fig:stree}
\end{figure}

